# 关联式容器

一般来说，STL容器分为：

序列式容器(`vector/list/deque/stack/queue/heap`)，和关联式容器。

+ 其中，关联式容器又分为`set`(集合)和`map`(映射表)两大类，以及这两大类的衍生体`multiset`(多键集合)和`multimap`(多键映射表)，这些容器均以`RB-tree(red-black tree, 红黑树)`完成。
+ 此外，还有第`3`类关联式容器，如`hashtable(散列表)`，以及以`hashtable`为底层机制完成的`hash_set(散列集合)/hash_map(散列映射表)/hash_multiset(散列多键集合)/hash_multimap(散列多键映射表)`。也就是说，`set/map/multiset/multimap`都内含一个`RB-tree`，而`hash_set/hash_map/hash_multiset/hash_multimap`都内含一个`hashtable`。 

所谓关联式容器，类似关联式数据库，每笔数据或每个元素都有一个键值`(key)`和一个实值`(value)`，即所谓的`Key-Value(键-值对)`。当元素被插入到关联式容器中时，容器内部结构`(RB-tree/hashtable)`便依照其键值大小，以某种特定规则将这个元素放置于适当位置。

包括在非关联式数据库中，比如，在`MongoDB`内，文档`(document)`是最基本的数据组织形式，每个文档也是以`Key-Value(键-值对)`的方式组织起来。一个文档可以有多个`Key-Value`组合，每个`Value`可以是不同的类型，比如`String、Integer、List`等等。

```
{ "name" : "July",  
"sex" : "male",  
"age" : 23 }  
set/map/multiset/multimap
```

`set`，同`map`一样，所有元素都会根据元素的键值自动被排序，因为`set/map`两者的所有各种操作，都只是转而调用`RB-tree`的操作行为，不过，值得注意的是，两者都不允许两个元素有相同的键值。

不同的是：`set`的元素不像`map`那样可以同时拥有实值`(value)`和键值`(key)`，`set`元素的键值就是实值，实值就是键值，而`map`的所有元素都是`pair`，同时拥有实值`(value)`和键值`(key)`，`pair`的第一个元素被视为键值，第二个元素被视为实值。

至于`multiset/multimap`，他们的特性及用法和`set/map`完全相同，唯一的差别就在于它们允许键值重复，即所有的插入操作基于`RB-tree`的`insert_equal()`而非`insert_unique()`。

### hash_set/hash_map/hash_multiset/hash_multimap

`hash_set/hash_map`，两者的一切操作都是基于`hashtable`之上。不同的是，`hash_set`同`set`一样，同时拥有实值和键值，且实质就是键值，键值就是实值，而`hash_map`同`map`一样，每一个元素同时拥有一个实值`(value)`和一个键值`(key)`，所以其使用方式，和上面的`map`基本相同。但由于`hash_set/hash_map`都是基于`hashtable`之上，所以不具备自动排序功能。为什么？因为`hashtable`没有自动排序功能。

至于`hash_multiset/hash_multimap`的特性与上面的`multiset/multimap`完全相同，唯一的差别就是它们`hash_multiset/hash_multimap`的底层实现机制是`hashtable`(而`multiset/multimap`，上面说了，底层实现机制是`RB-tree`)，所以它们的元素都不会被自动排序，不过也都允许键值重复。

所以，综上，说白了，什么样的结构决定其什么样的性质，因为`set/map/multiset/multimap`都是基于`RB-tree`之上，所以有自动排序功能，而`hash_set/hash_map/hash_multiset/hash_multimap`都是基于`hashtable`之上，所以不含有自动排序功能，至于加个前缀`multi_`无非就是允许键值重复而已。